% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering

\author{}
\date{\vspace{-2.5em}}

\begin{document}

{
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}
\hypertarget{gerauxe7uxe3o-de-testes-automatizados}{%
\section{Geração de testes
automatizados}\label{gerauxe7uxe3o-de-testes-automatizados}}

Nesta etapa do projeto matrizes de associação estão sendo gerados testes
automáticos, que tentarão validar a função principal da biblioteca
\texttt{assoc.matrix}.

Mesmo que não seja possível executar a infinidade de testes possíveis,
ainda assim um conjunto suficientemente grande de testes, com alguns
casos bem escolhidos permitirá identificar os problemas (ou \emph{bugs})
mais imediatos da biblioteca e, assim, aumentar seu grau de
confiabilidade.

\hypertarget{o-que-uxe9-um-teste-automatizado}{%
\subsection{O que é um teste automatizado
?}\label{o-que-uxe9-um-teste-automatizado}}

Mesmo que, para pequenas quantidades de testes, seja viável e até mesmo
recomendável que o resultado dos testes seja validado visualmente, por
um programador ou testador, para quantidades maiores de testes isto se
torna demorado e, pela quantidade de operações necessárias, até mesmo
pouco confiável.

Assim, nestes casos é importante ter testes que, para parâmetros
definidos, gerem um resultado, que é então comparado com um resultado
esperado.

Quando o resultado \textbf{gerado} é igual ou equivalente ao resultado
\textbf{esperado}, então diz-se que o teste \textbf{passou} (ou
\emph{passed}); caso contrário, diz-se que o teste *falhou**, ou
\emph{failed}.

Naturalmente, a dificuldade maior neste contexto está em gerar testes
para os quais se conheça o resultado antecipadamente.

\hypertarget{estratuxe9gia-para-teste-automatizado-de-matriz-de-associauxe7uxe3o}{%
\subsection{Estratégia para teste automatizado de matriz de
associação}\label{estratuxe9gia-para-teste-automatizado-de-matriz-de-associauxe7uxe3o}}

Os testes automatizados envolvem a geração de uma matriz de associação
para uma dada sequência linear de palavras em um vetor de caracteres,
comparada com a matriz de associação esperada para ela.

Faremos uma massa de testes de dois tipos:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  testes \textbf{simples}, que podem ter seu resultado esperado
  fornecido por mera inspeção da cadeia de caracteres de entrada.

  É bem verdade que se espera maior número de falhas em testes mais
  extensos, porque exigem mais das funções sendo avaliadas. Além disso,
  as situações de uso real envolvem tipicamente uma quantidade grande de
  operações, que se pode imitar com testes extensos.

  Assim, uma biblioteca será melhor testada por testes extensos. Porém,
  o mínimo que se espera de uma biblioteca é que passe por testes
  triviais;
\item
  testes \textbf{aleatórios}, com cadeias de teste geradas
  aleatoriamente.

  Cadeias de teste serão geradas através de geradores de números
  pseudo-aleatórios.
\end{enumerate}

Nos dois tipos de testes, as sequência linear de palavras serão
acompanhadas de estimativas de suas matrizes de associação geradas por
algoritmo diferente daquele da função \texttt{gen.assoc.matrix()}. Esse
algoritmo é criado usando o conhecimento anterior da sequência linear de
palavras.

\hypertarget{bibliotecas-em-r}{%
\subsection{\texorpdfstring{Bibliotecas em
\texttt{R}}{Bibliotecas em R}}\label{bibliotecas-em-r}}

A partir desse momento as bibliotecas de funções -- tanto aquela de
associação de palavras como aquela de testes deverão sofrer pouca ou
nenhuma alteração.

Por outro lado, os programas que as usam sofrerão muitas alterações,
pois são eles que geram testes e os aplicam.

Assim, compensa separar biblioteca e programa que a usa em dois arquivos
distintos.

No entanto, em \texttt{R}, diferente de outras linguagens interpretadas,
é necessário carregar a biblioteca antes de sua execução. Isto é feito
através de um programa principal que, neste caso, tem o prefixo
\texttt{run\_}.

Assim, a biblioteca que cria matrizes de teste e é chamada
\texttt{gen\_tests.R}, tem um programa que a usa chamado
\texttt{run\_gen\_tests.R}

Por sua vez, a biblioteca \texttt{a2f\_tests.R}, que calcula matrizes de
associação, terá um programa que a usa chamado
\texttt{run\_a2f\_tests.R}

Ele contém dezenas -- e em breve centenas -- de testes que
exercitam a função \texttt{gen\_assoc\_matrix.R}

Deve-se notar que o programa \texttt{run\_a2f\_tests.R} é gerado pelo
programa \texttt{run\_gen\_tests.R}

\hypertarget{a-funuxe7uxe3o-compare.test}{%
\subsection{\texorpdfstring{A função
\texttt{compare.test()}}{A função compare.test()}}\label{a-funuxe7uxe3o-compare.test}}

A função \texttt{compare.test()} é responsável pela execução de testes.
Ela recebe como parâmetros

\begin{itemize}
\item
  \texttt{linear} que é um vetor de caracteres que contém palavras, cada
  uma delas em uma posição diferente do vetor;
\item
  \texttt{expected.am.Json}, uma matriz de associação transformada em
  uma cadeia de caracteres em formato JSON;
\item
  \texttt{verbose} é um valor lógico que indica se todas entradas e
  resultados devem ser impressos. O valor \emph{default} do parâmetro é
  \texttt{FALSE};
\item
  \texttt{flag.error} é um valor lógico que indica que, caso haja um
  erro, todos os detalhes necessários para sua solução devem ser
  impressos. O valor \emph{default} do parâmetro é \texttt{FALSE}.
\end{itemize}

A operação da função é muito simples: ela recebe como parâmetro a
sequência de palavras em \texttt{linear}, gera uma matriz de associação
para ela, e a compara com a matriz \texttt{expected.am.Json} -- que
antes foi convertida do formato JSON para o formato usual para matrizes
de associação.

Caso a matriz gerada e aquela esperada sejam iguais -- comparadas
através de \texttt{equal.assoc.matrix()}, o resultado retornado por
\texttt{compare.test()} é \texttt{TRUE}, o que indica que o teste
passou. Caso contrário, o resultado \texttt{FALSE} indica que o teste
falhou.

\hypertarget{o-programa-run_gen_tests.r-e-a-biblioteca-gen_tests.r}{%
\subsection{\texorpdfstring{O programa \texttt{run\_gen\_tests.R} e a
biblioteca
\texttt{gen\_tests.R}}{O programa run\_gen\_tests.R e a biblioteca gen\_tests.R}}\label{o-programa-run_gen_tests.r-e-a-biblioteca-gen_tests.r}}

O programa \texttt{run\_gen\_tests.R} tem como função criar o programa
\texttt{run\_a2f\_test.R}

Sua arquitetura é muito simples: ele é iniciado pela carga da biblioteca
\texttt{gen\_tests.R} e por chamadas da função \texttt{gen.test.line()},
que espera um vetor de caracteres, com uma palavra por posição.

Para evitar o custo sintático de separar palavras entre aspas, em geral
\texttt{gen.test.line()} recebe como parâmetro a função
\texttt{linearize()}, também da biblioteca \texttt{gen\_tests.R}, que
quebrará a cadeia de caracteres recebida em palavras.

A função \texttt{gen.test.line()} é relativamente autônoma: além de
gerar chamadas a \texttt{compare.test()}, ela também verifica se já foi
gerada a carga do arquivo de biblioteca de \texttt{run\_a2f\_test.R}

Isto simplifica muito a escrita de \texttt{run\_gen\_tests.R}, que é
basicamente uma lista de chamadas a \texttt{gen.test.line()}; ou seja:
uma lista dos testes a serem gerados em \texttt{run\_a2f\_test.R}

Em maior detalhe, eis a estrutura do programa
\texttt{run\_gen\_tests.R}:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Carga da biblioteca \texttt{gen\_test.R};
\item
  Execução da função \texttt{create.header()}, que irá criar toda a
  inicialização do teste;
\item
  Bloco de testes, criados com a função \texttt{gen.test.line()}, que
  recebe um vetor de caracteres, com uma palavra por posição -- chamado
  no contexto do programa de vetor \emph{linear}.

  Nos testes simples, é informada apenas cadeia de caracteres, que a
  função \texttt{linearize()} transformará em um vetor linear.

  Nos testes mais avançados, são passados para o programa funções como
  \texttt{gen.word.pair()}, capazes de gerar vetores lineares de modo
  pseudo-aleatório;
\item
  Fechamento de testes, através da função \texttt{close.tests()}, que
  gera um bloco de comandos que mostra os totais e fecha o arquivo de
  saída.
\end{enumerate}

\hypertarget{o-programa-run_a2f_test.r-e-a-biblioteca-a2f_test.r}{%
\subsection{\texorpdfstring{O programa \texttt{run\_a2f\_test.R} e a
biblioteca
\texttt{a2f\_test.R}}{O programa run\_a2f\_test.R e a biblioteca a2f\_test.R}}\label{o-programa-run_a2f_test.r-e-a-biblioteca-a2f_test.r}}

A biblioteca \texttt{a2f\_test.R} é praticamente a mesma definida no
programa \texttt{am2freq.R} discutido em vídeo anterior. A biblioteca
\texttt{a2f\_test.R} só apresenta duas alterações em relação à versão
anterior:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  inclusão da função \texttt{compare.test()} -- o que levou inclusive ao
  sufixo \texttt{\_test} no nome de \texttt{a2f\_test.R};
\item
  a retirada do programa principal, que agora é responsabilidade de
  \texttt{run\_a2f\_test.R}
\end{enumerate}

O fato do programa principal estar desacoplado da biblioteca é o que
permite a geração autônoma de testes por \texttt{run\_a2f\_test.R}

O programa \texttt{run\_a2f\_test.R} tem a seguinte estrutura:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  carga da biblioteca \texttt{a2f\_test.R} através da função
  \texttt{source()} do \texttt{R};
\item
  remoção do arquivo \texttt{run\_gen\_tests.Rout}, se houver;
\item
  abertura de um novo arquivo \texttt{run\_gen\_tests.Rout};
\item
  inicialização do contadores de testes: \texttt{total.tests},
  \texttt{passed.tests} e \texttt{failed\_tests};
\item
  Enumeração dos testes a serem executados, através de um bloco que
  repete a cada teste:

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\arabic{enumii}.}
  \item
    atribuição da variável \texttt{linear}, que contém o vetor de
    caracteres a ser processado;
  \item
    atribuição da variável \texttt{expected.am.Json}, que contém a
    matriz de associação esperada para o vetor de caracteres
    \texttt{linear};
  \item
    atribuição da variável \texttt{verbose} como \texttt{FALSE}. Este já
    é o valor \emph{default} do parâmetro da função
    \texttt{compare.test()}, mas é mencioado explicitamente para
    permitir a edição manual do programa \texttt{run\_a2f\_test.R}, para
    detalhar algum teste, quer tenha passado ou falhado;
  \item
    atribuição da variável \texttt{flag.error} como \texttt{FALSE}. Este
    já é o valor \emph{default} do parâmetro da função
    \texttt{compare.test()}, mas é mencioado explicitamente para
    permitir a edição manual do programa \texttt{run\_a2f\_test.R}, para
    detalhar algum teste, quer tenha falhado;
  \end{enumerate}
\item
  Fechamento do arquivo \texttt{run\_gen\_tests.Rout}, para garantir que
  todo seu conteúdo seja gravado em disco.
\end{enumerate}

\end{document}
